# 组件通信

数据管理是前端开发中重要的一环知识。在组件层级过多时通过 `props` 传递非常的苦难，我们通常会使用额外的数据管理库来进行数据管理。同样数据管理从最初的 `flux` 架构到现在最新的 `context` 思路经过了无数变迁，在业界也有着非常非常多的方案。本章节将讲述在 `ssr` 框架中我们如何进行数据管理 

> 在阅读本章节之前，请确保你已经阅读并熟悉这两个章节的内容[目录结构](/docs/features$structure)和[数据获取](/docs/features$fetch)。

## 发展历史

数据管理方案从最早的 `flux` 架构提出，即 `视图层组件不允许直接修改应用状态，只能触发 action。应用的状态必须独立出来放到 store 里面统一管理，通过侦听 action 来执行具体的状态操作`。也就是大家熟知的 `单向数据流`。当然真实应用中，我们不可能所有的状态都放在 `store` 中，组件仍然可以拥有并且直接修改自己的 `私有状态`。

实现 `单向数据流` 又分为两大派系。

分别是 `immutable` 思想的 `react-redux`, `redux-(thunk|sage)`, `dva`, `redux-toolkit` 等等

以及基于 `observer` 思想的 `mobx`, `vuex` 等等

也有些开发者认为 `React+Mobx`，就是类型友好的干净版 `Vue`, 虽然上述方案没有绝对的优劣之分。但从开发者体验的角度来看基于 `observer` 思想实现的方案在编写舒适度上是要更优的。

由于数据管理没有唯一答案，所以在 `ssr` 框架中我们`可能`会在框架层面提供多种方案让用户进行选择。但我们始终建议使用框架默认支持的方案，不要自行引入外部方案。我们也会不断的完善这一块的内容。

## Vue 场景解决方案

在 `Vue` 场景中，我们提供了多种数据管理方案，包括大家熟知的 [Vuex](https://vuex.vuejs.org/) 。另外，在 `Vue3` 场景中，我们额外提供了 [Provide/Inject](https://v3.cn.vuejs.org/guide/composition-api-provide-inject.html#%E4%BF%AE%E6%94%B9%E5%93%8D%E5%BA%94%E5%BC%8F-property) 方案来帮助各位简化这一功能。如果你仍然觉得前面两种方案过于复杂，我们还提供了最简单的 `props` 直出数据方案。

### Vuex

`Vuex` 的具体使用方案，开发者可以查看它的官方文档。这里不进行赘述。在[数据获取](/docs/features$fetch)章节中，我们提出了用 `fetch.ts` 来进行数据的获取。在 `fetch.ts` 中我们可以拿到 `vuex` 的实例来进行相关操作
### Provide/Inject

在 `Vue3` 中我们提供了另一种更加轻量级的跨组件数据共享的方式，也就是 `Provide/Inject` ， `Vuex` 和 `Provide/Inject` 主要的区别在于， `Vuex` 中的全局状态的每次修改是可以追踪回溯的，而 `provide/inject` 中变量的修改是无法控制的，换句话说，你不知道是哪个组件修改了这个全局状态。

在中小型应用中，若你完全不考虑使用 `Vuex` 来做数据管理的话，那么你可以删除默认的示例 `Vuex` 全部有关代码以及 `store` 的定义文件夹。

在渲染的过程中，我们会将 `layout fetch` 与 `page fetch` 的 `返回数据` 组合后以 `props` 的形式注入到 `layout/index.vue` 以及 `layout/App.vue` 当中，开发者可以在该文件当中 `provide` 如下所示。

```html
// layout/App.vue
<script>
import { reactive, provide } from 'vue'
export default {
  props: ['asyncData'],
  setup (props) {
    const reactiveAsyncData = reactive(props.asyncData) // asyncData.value 是 fetch.ts 的返回值，将 provide 的数据变为响应式
    const changeAsyncData = (data) => {
      reactiveAsyncData.value = data
    }
    provide('asyncData', reactiveAsyncData)
    provide('changeAsyncData', changeAsyncData)
  }

}
</script>
```

便可以在任意组件中通过 `inject` 拿到该数据并且可以修改数据自动触发更新，为了防止应用数据混乱，我们建议为不同的组件返回数据添加不同的 `namespace` 命名空间。同样当路由切换时我们也会自动的将 `fetch.ts` 返回的数据合并进 `asyncData`。  

为了防止对象失去响应性，这里我们 follow `ref 对象`的规则。将真正的数据对象存放在 `asyncData.value` 字段中。并且将整个 `asyncData` 转换为响应式。这样我们后续可以直接通过修改 `asyncData.value = obj ` 或者 `asyncData.value.key = obj` 的方式来修改数据仍然可以让对象`保持响应式`。使用这种方式需要注意的是如果在 `template` 中使用的话仍然需要添加 `.value` 取值不会自动展开。  

```html
// 任意组件
<template>
  {{ asyncData.value }}
</template>

<script>
export default {
 setup () {
    const asyncData = inject('asyncData')
    const changeAsyncData = inject('changeAsyncData')
    return {
      asyncData,
      changeAsyncData
    }
  },
  mounted () {
    // 通过 changeAsyncData 修改响应式数据
    this.changeAsyncData({
      namespace: 'foo'
    })
  }
}
</script>
```

### props 直出数据

此功能需要依赖版本 `>5.5.43`

在 `provide/inject` 的方案中，我们为了不丢失响应性需要使用 `.value` 的形式来取值具体的数据，并且我们需要为不同页面的 `fetch` 返回数据添加不同的 `namespace` 来防止属性冲突。这些都是非常有必要的事情。如果开发者认为当前应用不需要任何数据管理方案，我们提供了最简单的 `props 直出数据` 的方案来使得组件能够拿到 `fetch` 返回的数据。此方案兼容 `Vue2/Vue3`。同样支持在 `layout/index.vue`, `layout/App.vue` 中获取 `fetchData`

```html
// layout/App.vue
<template>
  <router-view :fetchData="fetchData"/>
</template>

<script>
export default {
  // 在服务端渲染阶段框架会将 fetch 组合后的数据直接传递给 App.vue 的 props。这里需要手动将 props 传递给具体的组件
  // key 名固定为 fetchData 不可修改
  props: ['fetchData']
}
</script>
```

具体组件中接收数据, 通过 `props.fetchData` 在具体组件中接收对应的 `fetch` 返回的数据。同样在前端路由切换时我们也会自动将将要跳转到的路由页面对应的 `fetch` 数据注入到对应的组件 `props` 中。

```html
<template>
  <div>
    <Search />
    <template v-if="indexData">
      <Slider :data="indexData[0].components" />
      <Rectangle :data="indexData[1].components" />
    </template>
    <template v-else>
      <img src="https://gw.alicdn.com/tfs/TB1v.zIE7T2gK0jSZPcXXcKkpXa-128-128.gif" class="loading">
    </template>
  </div>
</template>

<script lang="ts">
import { defineComponent } from 'vue'
import { mapState } from 'vuex'
import Slider from '@/components/slider/index.vue'
import Rectangle from '@/components/rectangle/index.vue'
import Search from '@/components/search/index.vue'

export default defineComponent({
  props: ['fetchData'] // key 名固定为 fetchData 不可修改，前端路由跳转时将自动注入，服务端渲染时通过 App.vue 注入
  components: {
    Slider,
    Rectangle,
    Search
  },
  computed: {
    ...mapState({
      indexData: state => state.indexStore?.data
    })
  }
})
</script>

<style>
</style>

```

## React 场景

在 `React` 场景中，我们没有使用上述的任何一种数据管理方案，我们采用了思想上与 `Provide/Inject` 类似的，同样也是 [react-hooks](https://reactjs.org/docs/hooks-intro.html) 出现后出现在大家视野的 [useContext](https://reactjs.org/docs/hooks-reference.html#usecontext)

### 使用 userContext + useReducer

随着 `hooks` 的流行以及 `useContext` 这个 API 的推出, 越来越多的开发者希望用它来代替 `Dva`, `Redux` 这些方案来实现数据管理，因为之前的数据管理方案写起来实在是太累了。  

先说结论：`useContext + useReducer` 不能完全代替 `Redux` 的功能。但对于大多数应用来说它已足够够用。本框架没有使用 `任何` 基于 hooks 新造的第三方轮子来做数据通信，仅使用 `React` 提供的最原始的 `API` 来实现跨组件通信。如果你只是想进行跨组件通信，以及数据的自动订阅更新能力，你完全不需要 `Redux`。

通过使用 `useContext` 来获取全局的 `context`, `useContext` 返回两个值分别为

- state: 全局的状态，可在不同的组件/页面之间共享
- dispatch: 通过 `disptach` 来触发类型为 `updateContext` 的 `action` 来更新最顶层的 `context`

> 注: hooks 只能够在函数组件内部使用

```ts
import { useContext } from 'react'
import { IContext } from 'ssr-types'

// 通过 IData 指定模块自己的 data interface

const { state, dispatch } = useContext<IContext<IData>>(window.STORE_CONTEXT)
```

通过 `dispatch action` 来触发全局 `context` 的更新，并通知到所有的组件。在本地开发环境下我们会在控制台中输出每个修改 context 的 action 的详细信息。 

> 注: dispatch 是异步的只能够在客户端渲染的阶段使用，服务端使用无效。context 更新会导致所有组件重新 render，我们需要使用 React.useMemo 来避免不必要的重新计算，且建议根据不同的模块使用不同的 namespace 防止数据覆盖

```js
import React, { useContext } from 'react'
import styles from './index.less'

function Search (props) {
  const { state, dispatch } = useContext<IContext<SearchState>>(window.STORE_CONTEXT)
  const handleChange = e => {
    dispatch({
      type: 'updateContext',
      payload: {
        search: {
          // 搜索框模块的 namespace 为 search
          text: e.target.value
        }
      }
    })
  }
   return (
    <div className={styles.searchContainer}>
      <input type="text" className={styles.input} value={state.search?.text ?? ''} onChange={handleChange} placeholder="该搜索框内容会在所有页面共享"/>
      <img src="https://img.alicdn.com/tfs/TB15zSoX21TBuNjy0FjXXajyXXa-48-48.png" alt="" className={styles.searchImg} onClick={toSearch}/>
    </div >
  )
}

export default Search

```

> 注: 以上只为示例，实际开发中我们只推荐在跨组件通信时使用 dispatch，局部状态应该使用 useState 来实现，否则会导致函数内部状态过于复杂，难以追踪。

### 扩展自定义 Reducer

`注：需要 version >= 5.5.80`

此功能还在不断探索中，如果你有更优秀的写法或者发现问题时可第一时间提 `issue` 进行反馈。

当应用庞大后，开发者可能需要将应用拆分为多个 `state` 和 `reducer` 的组合进行开发。

框架同样支持这种能力，我们支持用户去创建自定义的 `store` 来管理 `state` 和 `reducer`，使用方式如下

```js
// web/store/index.ts

const state = {
  searchState: {
    text: '
  }
}
function reducer (state: any, action: Action) {
  switch (action.type) {
    case 'updateSearchValue':
      return { ...state, ...action.payload }
  }
}

export {
  state,
  reducer
}
```

框架监测到这一文件后，便会将用户自定义的 `store` 与默认的 `store` 进行组合。
#### 创建多个 store

开发者可以组合多个自定义的 `store`

```js
// search.ts
const state = {
  searchState: {
    text: ''
  }
}
function reducer (state: any, action: any) {
  switch (action.type) {
    case 'updateSearchValue':
      return { ...state, ...action.payload }
  }
}
export {
  state,
  reducer
}
// count.ts
const state = {
  countState: {
    value: 0
  }
}
function reducer (state: any, action: any) {
  switch (action.type) {
    case 'updateCountValue':
      return { ...state, ...action.payload }
  }
}
export {
  state,
  reducer
}

// index.ts

import { state as countState, reducer as countReducer } from './count'
import { state as searchState, reducer as searchReducer } from './search'


const state = {
 ...countState,
 ...searchState
}

function reducer (state: any, action: any) {
  // 调用多个 reducer 并将新的 state 返回
  // 如果你有更好的写法，欢迎与我们讨论
  return countReducer(state, action) || searchReducer(state, action)
  
}

export {
  state,
  reducer
}
```

### 在组件中调用

```js
function Search () {
  const { state, dispatch } = useContext<IContext<SearchState>>(window.STORE_CONTEXT)
  const handleChange = (e: React.ChangeEvent<HTMLInputElement>) => {
    dispatch?.({
      type: 'updateSearchValue',
      payload: {
        searchState: {
          text: e.target.value
        }
      }
    })
  }
  return (
    <div className={styles.searchContainer}>
      <button onClick={() => {
        dispatch({
          type: 'updateCountValue',
          payload: {
            countState: {
              value: state.countState.value+1
            }
          }
        })
      }}>+1</button>
      <div>
        {state.countState.value}
      </div>
      <input type="text" className={styles.input} value={state.searchState.text ?? ''} onChange={handleChange} placeholder="该搜索框内容会在所有页面共享" />
      <img src="https://img.alicdn.com/tfs/TB15zSoX21TBuNjy0FjXXajyXXa-48-48.png" alt="" className={styles.searchImg} onClick={toSearch} />
    </div >
  )
}
```

### 注意事项

想要很好的使用上述功能，在平时开发中需要养成良好的习惯。开发者必须保证不同模块的 `namespace` 以及 `action type` 不能够重复，否则将会出现预期外的 `bug`。

关于更多 `hooks` 使用的最佳实践可以参考该[文章](https://zhuanlan.zhihu.com/p/81752821)
